清華教授稱中國整體上已超美國 《環時》總編胡錫進：深感不安

清華大學國情研究院院長、公共管理學院教授胡鞍鋼去年（2017年）4月出席一場講座時表示，中國在整體上、尤其是在經濟實力、科技實力和綜合國力已經超越美國，居世界第一。

有關言論近日突然被掀起並引起熱議。內地輿論普遍認為，胡鞍鋼的說法與實際情況明顯有別，就連以偏激言論見稱的官媒《環球時報》總編輯胡錫進亦出言反駁，表示對說法「深感不安」。

清華大學國情研究院院長、公共管理學院教授胡鞍鋼。（清華大學新聞）

胡鞍鋼去年4月在清華大學主講「中信大講堂·中國道路系列講座第24期」。他以「習近平治國理政思想與中國道路」為題的演講內容，近日突然在內地網絡掀起討論。

胡鞍鋼在該講座上稱中國整體上已超越美國。講座圖片顯示，胡鞍鋼講到「十八大以來黨中央治國理政成就」時表示，中國現今的六大實力發展，已進入全面追趕、主體超越美國時期。

其中，胡鞍鋼稱中國在經濟實力、科技實力和綜合國力上，已分別在2013年、2015年和2012年超越美國；2016年，經濟實力、科技實力、綜合國力分別相當於美國的1.15倍、1.31倍和1.36倍，居世界第一。他又指，中國在國防實力、國際影響力、文化軟實力上加速趕超。國防實力明顯提高，進入世界第二陣營；國際影響力居世界第二位；文化軟實力相對美國差距明顯縮小。

胡鞍鋼在講座上稱中國整體上已超越美國。（網上圖片）

胡錫進稱中美仍有實質性差距

有關言論引起輿論質疑。《環球時報》總編輯胡錫進稱，對於胡鞍鋼的判斷「深感不安」。他表示，中國與美國的綜合實力差距的確在縮小，但這個差距依然是實質性的，「它意味著，中國的實力遠不足以與美國開展戰略對撞，中國的對美戰略劣勢將是長期的。」

胡錫進指，在中國的核心利益地區，中國有力量與美國據理力爭，直至「死磕」。但是到全球舞台上，中國只有個別單項指標趕上美國，但整體上還不能和它還比。「別的不說，美國有那麼多盟國，控制著世界金融和高端技術，中美戰略差距還至少要用半個世紀去彌補。」

有關言論去年4月發表 近日無故被掀起

值得一提的是，「中信大講堂·中國道路系列講座第24期」是在去年4月19日舉辦的，意味著胡鞍鋼發表有關言論已是大半年前的事情。

當時已有人在網上刊文反駁胡鞍鋼的言論，稱胡鞍鋼在「研究發現」中國隨著經濟的快速發展，已變成「世界最大製造業國家」、「最大貨物進出口國家」和「最大經濟體」，後來再在該講座上置換成「經濟實力最強」、「科技實力最強」和「綜合國力最強」，已然超越美國成為世界第一。刊文者稱，胡鞍鋼的言論「悖逆起碼的常識和國人對中國國情的基本認知」，完全是「亂說」。

直至近日，該反駁胡鞍鋼言論的文章突然被「江湖少郎」等微信公眾號轉發，再經過「新浪網」等內地新聞平台散播，令胡鞍鋼言論掀起熱議，連《環時》總編胡錫進亦刊文批評。

吹水能力肯定世界第一

中國開戰。中國成最大贏家

強國唔係淆底呀 支那超越美國當之無愧啦而且係鐵一般嘅事實

反正吹開，點解唔吹到世界第一？

竟然無五毛吹奏

但仲係發展中國家

未發展完都已經超越美國

支那唔係成日吹到自己世界第一嘅咩？
做乜今次要笠水呀？

中國快啲開戰

點只超越美國,直情超越自護國tim la

人地話超越左咪超越左lor

1.15倍、1.31倍和1.36倍
吹水來講都幾講究

難怪成個宇宙都係支那嘅「固有領土」

清華唔係中國最top大學咩?

支那最鍾意扮受害者
做咗第一點樣保持角色

話你唔夠人勁又不滿

好啦話你第一又不安

典型奴隸

擦鞋擦大力過頭

超左仲用咩黎統戰呢

屌佢老味 環球時報正漢奸，
最憎崇美撚

適當時間永遠扮自己弱者攞著數，但又唔想承擔責任

應該過兩年會見佢移民美國

世界最強但係偏偏要周圍移民 點解